\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{1}
    Андерсон, Т. Статистический анализ временных рядов / Т. Андерсон --- М.: Мир, 1976. --- 755 с.

    \bibitem{2}
    Дженкинс, Г., Ваттс, Д. Спектральный анализ и его приложения: в 2 т. / Г. Дженкинс, Д. Ваттс М.: МирГод, --- 1971. --- Т. 1. --- 317 с.

    \bibitem{3}
    Бокс Дж., Дженкинс Г. Анализ временных рядов, прогноз и управление / Под ред. Писаренко В. Ф. --- М.: Мир, 1974, кн. 1. --- 406 с. 

    \bibitem{4}
    Эконометрия / В. И. Суслов [и др.] --- Новосибирский государственный университет, 2005. --- 744 с.

    \bibitem{5}
    Криптология: учебник / Ю. С. Харин [и др.] --- Минск: БГУ, 2013. – 511 с. --- (Классическое университетское издание).

    \bibitem{6}
    Харин, Ю.С. Оптимальность и робастность в статистическом прогнозировании / Ю. С. Харин --- Минск: БГУ, 2008. --- 263 с: ил.

    \bibitem{7}
    Харин, Ю. С. Теория вероятностей, математическая и прикладная статистика: учебник / Ю. С. Харин, Н. М. Зуев, Е. Е. Жук. --- Минск: БГУ, 2011. --- 463 с. --- (Классическое университетское издание).

    \bibitem{8}
    Zhidong, B. Statistical analysis for rounded data / Z, Shurong, Z. Baoxue, Hu Guorong // Journal of Statistical Planning and Inference. --- 2009 Vol. 139, No. 8. --- P. 2526-2542.

    \bibitem{9}
    Park, J.W. Censored time series analysis with autoregressive moving average models. / J.W. Park, M.G. Genton, S.K. Ghosh // The Canadian journal of statistics. --- 2007.  --- Vol. 35, No. 1. --- P. 151-168.
\end{thebibliography}